[東北浪二人轉_Dongbeilang_Errenzhuan_-_panoramio.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:東北浪二人轉_Dongbeilang_Errenzhuan_-_panoramio.jpg "fig:東北浪二人轉_Dongbeilang_Errenzhuan_-_panoramio.jpg")
[Dongbeilang_Errenzhuan_東北浪二人轉_-_panoramio.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dongbeilang_Errenzhuan_東北浪二人轉_-_panoramio.jpg "fig:Dongbeilang_Errenzhuan_東北浪二人轉_-_panoramio.jpg")（左）是十分重要的角色之一。\[1\]\]\]
**二人转**，亦稱**东北二人转**，舊時稱為**地蹦子**、**蹦蹦戲**、**秧歌**、**小落子**、**小秧歌**、**双玩艺**、**过口**、**风柳**、**春歌**、**半班戏**、**双条边曲**等，1952年定名為**二人轉**。是[中国东北地区的走唱类曲艺](../Page/中国东北地区.md "wikilink")、地方戏，是广泛流传于的[吉林省](../Page/吉林省.md "wikilink")、[辽宁省](../Page/辽宁省.md "wikilink")、[黑龙江省及](../Page/黑龙江省.md "wikilink")[内蒙古自治区部分地区的戏曲形式](../Page/内蒙古自治区.md "wikilink")。融合了东北[秧歌](../Page/秧歌_\(曲艺\).md "wikilink")、[莲花落](../Page/莲花落.md "wikilink")、[戏曲](../Page/戏曲.md "wikilink")、[东北民歌](../Page/东北民歌.md "wikilink")、[笑话](../Page/笑话.md "wikilink")、[杂耍等曲艺形式](../Page/杂耍.md "wikilink")。

## 表演形式

通常只有演員2人，1飾[丑](../Page/丑.md "wikilink")，1飾[旦](../Page/旦.md "wikilink")，以簡單的化裝，持簡單的道具如手帕、紙扇、竹板等，作對舞、穿花；另一種形式，是以劇中人的身份，作一些戲劇化的表演，演出方式十分簡單、活潑、生動。\[2\]

二人转本身的表演形式通常演员为一男一女。在表演有多个角色出场的剧目时，两人并不会扮演固定的角色，也不会固定男（女）角色由男（女）演员演唱，道具上也只会有手绢与扇子。比较知名的曲目有《马前泼水》、《[大西厢](../Page/西厢记.md "wikilink")》等。

在不表演剧目的时候，一般男女演员的服装则会以花俏、诙谐为主，例如男演员穿大红裤子，花鞋。一般演员要携带一些东西作为道具。手绢在过去的表演中占有很重要的位置，演员经常会使手绢不停旋转，并轻轻一托使其腾空而起，熟练的表演者可以使拋出的手绢飞回手中。

「二人轉」在每年的燈節時，人們就拼凑組合起來，載歌載舞地演唱。初期時的演出是耍「黑棍子」，就是沒有音樂伴奏和化裝，只有兩人乾唱一個「老邊關調」，連唱帶扭很吃力，其後為了省力，逐漸改為「拉場戲」，由2人變成3人以上來表演。

「单出头」通常由一人出演，在唱戏的时候，通常会由这一个人来演全部的角色，剧目通常是由二人转的传统剧目改编而来。

## 唱腔

二人轉在演唱方面吸收了[河南](../Page/河南.md "wikilink")、[河北](../Page/河北.md "wikilink")、[山東各地的民間歌曲和](../Page/山東.md "wikilink")[說唱](../Page/說唱.md "wikilink")，同時又在東北的民間歌舞基礎上發展出「九腔十八調」，「九腔」即「胡胡腔」、「哈哈腔」、「梆子腔」、「影腔」、「咳咳腔」、「十三咳腔」、「迷子腔」、「二窩子腔」及「佛腔」；而「十八調」即「下盤棋」、「媽媽糊塗」、「茉莉花」、「小放牛」、「鋪地錦」、「寡婦上墳」、「鴛鴦扣」、「叫五更」、「姑娘」、「跑關東」、「打牙牌」、「沙金扇」、「茨山」、「放風箏」、「遊寺」、「思凡」、「光棍哭妻」和「小上墳」。

## 流派

二人轉有東、西、南、北4個流派，東路多用「彩棒」，有武打戲助場；西路唱腔，講究趕板奪字；南路最早使用扇子，歌舞並茂；北路唱腔優美，做工細膩。故有「南靠扭、北靠唱、西溝板頭、東要棒」之說。

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:曲藝](../Category/曲藝.md "wikilink")
[Category:東北文化](../Category/東北文化.md "wikilink")
[Category:中国非物质文化遗产](../Category/中国非物质文化遗产.md "wikilink")

1.
2.  《[新觀察](../Page/新觀察.md "wikilink")》1953年第12期